\setphysstyle{ЛФШ-2017}{11 класс}{Кондесаторы}
\setcounter{notask}{1}


\taskpic{
	Пространство между обкладками плоского конденсатора частично заполнено диэлектриком с диэлектрической проницаемостью $\varepsilon$. Площадь пластин конденсатора равна $S$. Определите ёмкость конденсатора $C$ в случае, изображённом на рисунке.
	\ans{$$C = \frac{\varepsilon_0 S (L-l)}{Ld} + \frac{\varepsilon_0 Sl \varepsilon}{L (\varepsilon d - (\varepsilon - 1) h)}$$}
}{
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\a}{60};
	\pgfmathsetmacro{\l}{1.5};
	\pgfmathsetmacro{\L}{3};
	\pgfmathsetmacro{\h}{.5};
	\pgfmathsetmacro{\H}{1};
	\draw[very thick] (0, 0) --++ (\L, 0);
	\draw[very thick] (0, \H) --++ (\L, 0);
	\draw[very thick, fill = blue!20] (0, 0) rectangle++(\l, \h) node[midway] {$\varepsilon$};
	\draw[very thick, <->] (.9*\L, 0) --++(0, \H) node[midway, right] {$d$};
	\node[above] at (\L / 2, \H) {$L$};
	\node[left] at (0, \h / 2) {$h$};
	\node[above] at (\l / 2, \h) {$l$};
\end{tikzpicture}
} 



\task{
	Решить задачу предыдущую задачу, заменив диэлектрик проводником.
	\ans{$$C = \frac{\varepsilon_0 S}{L} \left( \frac{l}{d - h} + \frac{L-l}{d} \right)$$}
} 



\task{
	Две одинаковые металлические квадратные пластины размерами $a \times a$ находятся на расстоянии $d \ll a$ друг от друга. Одна из пластин имеет заряд $+3Q$, а другая~--- $+Q$. Определите напряжение $E$ между пластинами. Как разместятся заряды на каждой из пластин.
	\ans{$$U = \frac{Q d}{\varepsilon_0 a^2}$$ на внешних поверхностях пластин одинаковые заряды $+2Q$, на внутренних~--- заряды $+Q$ и $-Q$.}
}



\task{
	Плоский конденсатор изготовлен из двух лент шириной $a$ и длиной $l$. Расстояние между лентами $d$. Определите ёмкость конденсатора, если его свернули в многослойный рулон, радиуса $R \gg d$.
	\ans{$$C =  \frac{\varepsilon_0 a l}{d} \left( 1 + \frac{l d}{ 2\pi R^2} \right)$$}
} 



\taskpic[6cm]{
	В плоский конденсатор с размерами обкладок $a \times a$ и расстоянием между ними $d$ помещают так, как изображено на рисунке проводящую пластинку толщины $c$ с размерами $a \times a$. Определите, какую силу нужно приложить к пластинке, чтобы удержать ее на месте, если: 
	\\a) заряд обкладок равен $\pm Q$; 
	\ans{ $$F = \frac{2Q^2 dc (d-c)}{\varepsilon_0 a^3 (2d - c)^2}$$}
	\\б) между обкладками поддерживается постоянная разность потенциала $V$.
	\ans{$$F = \frac{\varepsilon_0 a c V^2}{2d(d-c)}$$}
}{
\begin{tikzpicture}[scale = .5]
	\pgfmathsetmacro{\L}{4};
	\pgfmathsetmacro{\dL}{2};
	\pgfmathsetmacro{\H}{2.5};
	\pgfmathsetmacro{\h}{2};
	\draw[very thick, fill = white] (0, 0) --++(\L, 0) --++ (\dL, \H) --++ (-\L, 0) -- cycle;
	\draw[very thick, fill = black!10] (\L / 2, 2* \h /3) --++ (0, -\h / 3) --++ (\L, 0) coordinate (A) --++ (\dL, \H) --++ (0, \h/3) --++ (-\L, 0) --++ (-\dL, -\H) --++ (\L, 0);
	\draw[very thick, fill = black!10] (A) --++ (0, \h/3) --++ (\dL, \H);
	\draw[very thick, fill = white] (0, \h) --++ (\L, 0) --++ (\dL, \H) --++ (-\L, 0) -- cycle;
	\draw[very thick, <->] (-.2*\L, 0) --++ (0, \h) node[midway, left] {$d$};
	\draw[very thick, <->] (0, -.2*\H) --++ (\L / 2, 0) node[midway, below] {$a/2$};
	\draw[very thick, <->] (\L / 2, -.2*\H) --++ (\L / 2, 0) node[midway, below] {$a/2$};
	\draw[very thick, <->] (-.2*\L, \h) --++ (\dL, \H) node[midway, left] {$a$};
	\draw ({1.5*\L + \dL}, {\H + \h/2}) node[right] {$c$};
\end{tikzpicture}
} 



\task{
	Плоский конденсатор заполнен диэлектриком, проницаемость которого зависит от напряжения на конденсаторе по закону $\varepsilon = \alpha U$, где $\alpha = 1$ В$^{-1}$. Параллельно этому <<нелинейному>> конденсатору, который не заряжен, подключают такой же конденсатор, но без диэлектрика, который заряжен до напряжения $U_0 = 156$ В.Определите напряжение $U$, которое установится на конденсаторах.
	\ans{$$U = \frac{-1 + \sqrt{1 + 4\alpha U_0}}{2\alpha}$$}
} 



\taskpic[6cm]{
	Найдите разность потенциалов на выходе цепи, если на вход подано напряжение $U_0 = 80$ В. Ёмкости конденсаторов $C_1 = 1$ мкФ, $C_2 = 2$ мкФ.
	\ans{$$U = U_0/8$$}
}{
\begin{tikzpicture}[scale = .25, circuit ee IEC,	
					circuit symbol unit = 5pt, 
					very thick] \small
	\pgfmathsetmacro{\L}{4};
	\draw (0,0) to [capacitor={info={$C_2$}}] (\L, 0) 
				to[capacitor={info={$C_2$}}] (2*\L, 0) 
				to[capacitor={info={$C_2$}}] (3*\L, 0) to (5*\L, 0);
	\draw (\L, 0) to[capacitor = {info={$C_1$}} ] (\L, -\L);
	\draw (2*\L, 0) to[capacitor = {info={$C_1$}} ] (2*\L, -\L);
	\draw (3*\L, 0) to[capacitor = {info={$C_1$}} ] (3*\L, -\L);
	\draw (4*\L, 0) to[capacitor = {info={$C_1$}} ] (4*\L, -\L);
	\draw (0, -\L) to (5*\L, -\L);
	\filldraw (0, 0) circle(2pt);
	\filldraw (0, -\L) circle(2pt);
	\draw (0, -\L / 2) node[left] {$U_0$};
	\filldraw (5*\L, 0) circle(2pt);
	\filldraw (5*\L, -\L) circle(2pt);
\end{tikzpicture}
}



\taskpic{
	Металлическая незаряженная пластинка площади $S$ и толщиной $d$ находится на расстоянии $r$ от точечного заряда и ориентирована перпендикулярно вектору $r$. Найдите силу, с которой пластинка притягивается к заряду. Толщина пластинки меньше, а расстояние $r$ много больше линейных размеров пластинки
	\ans{$$F = \frac{q^2 S d}{8 \pi^2 \varepsilon_0 r^5}$$}
}{
\begin{tikzpicture}[scale = .5]
	\pgfmathsetmacro{\r}{1};
	\pgfmathsetmacro{\d}{.25};
	\pgfmathsetmacro{\L}{1.5};
	\pgfmathsetmacro{\H}{.5};
	\filldraw[very thick, fill = blue!20] (-\L / 2, -\L / 2) --++ (\L, \H) --++ (0, \L) --++ (-\L, -\H) --++(0, -\L);
	\draw[very thick, ->] (4*\r, \H / 2) coordinate (O) --++ (-4*\r, 0) node[midway, above] {$\vec r$};
	\filldraw[very thick] (O) circle(2pt) node[above] {$q$};
	\filldraw (0, \H / 2) circle(2pt);
\end{tikzpicture}
}



\taskpic[5cm]{
	В широкий сосуд с жидкостью ставится вертикально плоский конденсатор так, что нижняя часть пластин конденсатора погружается в воду. Конденсатор подключён к батарее, которая поддерживает на обкладках конденсатора разность потенциалов $V$. Расстояние между пластинами конденсатора $d$, плотность жидкости $\rho$, диэлектрическая проницаемость $\varepsilon$. Жидкость несжимаема. На какую высоту поднимется жидкость? поверхностным натяжением пренебречь.
	\ans{$$h = \frac{\varepsilon_0 (\varepsilon - 1) V }{ (2\rho g d^2)}$$}
}{
\begin{tikzpicture}[scale = 1, very thick]
	\pgfmathsetmacro{\L}{4};
	\pgfmathsetmacro{\d}{.5};
	\pgfmathsetmacro{\H}{2};
	\pgfmathsetmacro{\h}{1.25};
	\pgfmathsetmacro{\dh}{.25};
	\pgfmathsetmacro{\l}{.5};
	\path [color = blue!20, pattern = water] 
		[decoration = {snake, segment length = 10, amplitude = .4}] 
		(-\L / 2, -\h / 2) to (-\L / 2, 0) coordinate(O) 
			decorate{to (\L / 2, 0)}  to (\L / 2, -\h / 2);
	\draw[thick] 
		[decoration = {snake, segment length = 10, amplitude = .4}] 
		(-\L / 2, 0) decorate{to (\L / 2, 0)};
	\draw [fill = white] (-\d / 2, - \dh) --++ (0, \h + \dh) --++ (\d, 0) --++ (0, -\dh - \h);
	\draw[pattern = water] (-\d / 2, - \dh) --++ (0, \h + \dh) --++ (\d, 0) --++ (0, -\dh - \h);
	\draw (-\d / 2, -\dh) --++ (0, \H / 2) coordinate(A) --++ (0, \H / 2);
	\draw (\d / 2, -\dh) --++ (0, \H / 2) coordinate(B) --++ (0, \H / 2);
	\draw [thick] (A) --++(-\l, 0) arc (0:360:.07) node [above left] {$+$};
	\draw [thick] (B) --++(\l, 0) arc (180:540:.07) node [above right] {$-$};
	\draw [thick, <->] (-\d / 2, -\dh + \H + .1) --++(\d, 0) node[midway, above] {$d$};
	\draw (O) node[above right] {$\rho \ \varepsilon$};
\end{tikzpicture}
}